Le projet Carcassonne a été l'occasion d'aborder de nombreuses problématiques
nouvelles, en algorithmique bien sûr, mais également dans l'implémentation
en langage C et dans l'environnement de développement.

%\subsection{Lexique et vocabulaire}
%Sans paraphraser la partie algorithmique ci-avant, profitons de l'introduction
%pour expliciter les termes utilisés dans la suite de ce rapport.

%\paragraph{Un plateau de jeu} est une grille \og infinie \fg{} en deux dimensions, partiellement
%remplie de \emph{tuiles}. Les emplacements dans cette grille sont naturellement
%repérés par un couple $(x, y)$ d'entiers, qui peuvent être négatifs.

%\paragraph{Une forme} de tuile est une structure donnant une représentation
%machine du dessin imprimé sur les tuiles. Cela comprend les terrains
%sur chaque bord (champ, cité ou route) ainsi que les connexions entre
%les différents emplacements (appelés \emph{cellules}) sur la tuile.

%\paragraph{Une tuile} hérite d'une forme, que l'on complète par des informations
%liées à l'état actuel du jeu. Citons notamment l'orientation (rotation)
%choisie par le joueur qui l'a posée ainsi qu'un tableau de huit \emph{cellules}.

%\paragraph{Une cellule} est un élément constitutif d'une tuile qui contient
%des informations statistiques sur le morceau de tuile, comme la présence
%d'un pion ainsi que l'\og influence \fg{} des joueurs sur ce terrain (c'est-à-dire
%s'ils possèdent des pions sur un terrain connecté à cette cellule).

\subsection{Organisation et forme du code}

\subsubsection*{Aspect modulaire du projet}
Un projet un tant soit peu conséquent comme celui-ci se doit d'être décomposé
en différents \emph{modules} qui apporteront des fonctionnalités bien définies
au reste du projet. Note: \og UI \fg{} est le sigle de \emph{User Interface}.

Le code source est organisé comme suit:
\begin{verbatim}
.
+-- headers/
|   +-- colors.h ............. module de gestion des couleurs
|   +-- common.h ............. constantes communes à l'ensemble du projet
|   +-- utils.h .............. fonctions-outils
|   +-- gui/
|   |   +-- main.h ........... module principal contenant l'UI et le main()
|   |   +-- ressource.h ...... gestion des ressources graphiques (images, fontes)
|   |   +-- utils.h .......... fonctions-outils pour l'UI
|   \-- tad/
|       +-- board.h .......... plateau de jeu
|       +-- player.h ......... joueur
|       +-- tiledeck.h ....... pioche de tuiles
|       +-- tile.h ........... formes, tuiles, cellules
|       \-- ugraph.h ......... implémentation d'un graphe non orienté
+-- locale/ .................. traduction des textes de l'UI (non utilisé)
+-- rapport/ ................. source LaTeX de ce document
+-- ressources/ .............. ressources pour l'UI et définition des formes
+-- src/ ..................... implémentation des .h de headers/
\-- test/ .................... tests unitaires de chaque module (sauf gui)
\end{verbatim}

Pour résumer, le programme est donc divisé de la manière suivante:
\begin{itemize}
\item D'une part, les types abstraits de données ou TAD génériques, comme \texttt{ugraph};
\item D'autre part, les TAD spécifiques au jeu de Carcassonne (\texttt{board}, \texttt{tile}, etc.);
\item En parallèle, l'interface graphique (UI) qui utilise les modules sus-cités et contient également
la logique principale du jeu (enchaînement des événements suites aux actions de l'utilisateur).
\end{itemize}

\subsubsection*{Standards de codage}
Pour faciliter la collaboration des cinq développeurs qui forment l'équipe, il était vital
de s'imposer dès le début un certain nombre de règles sur la manière d'écrire
le code C et d'organiser les fichiers.

Les choix suivants ont été arrêtés:
\begin{itemize}
\item Nom des fichiers en minuscules, \emph{underscores} si nécessaire;
\item Nom des fonctions et des variables en \emph{camelCase};
\item Nom des structures en \emph{CamelCase} (notons la majuscule initiale);
\item Documentation \emph{Doxygen} dans les fichiers headers, sauf pour les fonctions ``static'';
\item Ordre des arguments: privilégier les TAD en premier, puis les données
supplémentaires ensuite; par exemple: \texttt{void superFonction(Board*, Tile*, int x, int y)};
\item Indentation avec des tabulations pour facilement adapter leur taille
visuelle au goût de chaque développeur;
\item Type de retour et nom de la fonction séparés par un retour à la ligne;
\item Limitation de la longueur des lignes à 80 colonnes, à condition que cela ne rende pas le code
trop lourd.
\end{itemize}




